\begin{exoApp}{20}{1}[Puissances et récurrence]\label{\formatexo{2}}
 Dans chacun des cas suivants, calculer $A^n$ pour tout entier naturel $n$.
 \begin{enumerate}
     \item $A=\matrice{0 & -1 \\ 1& 0}$.
     \item $B=\matrice{1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 1 }$.
 \end{enumerate}
\begin{methode}
Pour déterminer $A^n$, on peut chercher une périodicité des puissances, c'est-à-dire un entier $p$ tel que $A^p=A$ ou $A^p = I_n$.
\end{methode}
\end{exoApp}

\begin{correction}
 On calcule les premières puissances de $A$ et on constate que
 \[A^2=-I_2,~A^3=-A \textrm{  et  } A^4=I_2\]
 Ainsi, $A^5=A,~A^6=-I, \cdots$ donc on a une périodicité :
 \begin{itemize}[label=\textbullet]
 	\item Si $n=4k$ ($k\in \N$), alors \[A^n=A^{4k}=(A^4)^k=I_2^k=I_2\]
 	\item Si $n=4k+1$ ($k \in \N$), alors
 			\[A^n=A^{4k+1}=A^{4k}.A=I_2.A=A\]
 	\item Si $n=4k+2$ ($k \in \N$), alors
 			\[A^n=A^{4k+2}=A^{4k}.A^2=I_2.A^2=A^2=-I_2\]
 	\item Si $n=4k+3$ ($k \in \N$), alors
 			\[A^n=A^{4k+3}=A^{4k}.A^3=I_2.A^3=A^3=-A\]
 \end{itemize}
 Pour $B$, on constate que
 \[B^2=\matrice{
 											2 & 0 & 2 \\
 											0 & 0 & 0 \\
 											2 & 0 & 2
 										} = 2B\]
 Puis $B^3=B^2.B=(2B).B=2B^2=4B=2^{3-1}$, $B^4=B^3.B=(4B).B=4B^2=8B=2^{4-1}B$. On peut donc supposer que, pour tout $n\geq 1$, $B^n=2^{n-1}B$, que l'on démontre par récurrence.\\
 Soit $P_n$ la proposition définie pour tout entier $n\geq 1$ par ``$B^n=2^{n-1}B$''.
 \begin{itemize}[label=\textbullet]
 	\item \textbf{Initialisation} : pour $n=1$, $B^1=B$ et $2^{1-1}B=2^0B=B$. Donc $P_1$ est vraie.
 	\item \textbf{Hérédité} : supposons que la proposition $P_n$ est vraie pour un certain entier $n\geq 1$, et montrons $P_{n+1}$.\\
 		Par hypothèse de récurrence, $B^n=2^{n-1}B$. Mais alors,
 		\[B^{n+1}=B^n.B \underbrace{=}_{\textrm{H.R.}} 2^{n-1}B.B=2^{n-1}B^2=2^{n-1}.2B=2^n.B=2^{n+1-1}B\]
 		$P_{n+1}$ est donc vraie.
 \end{itemize}
 Ainsi, d'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n\geq 1$ :
 \[\forall~n\geq 1,~B^n = 2^{n-1}B \textrm{  et  } B^0=I_3\]

\end{correction}
